\section{Aufgabe, Operatoren und Parameter von WMS-Diensten}
Ein WMS-Dienst wird für die Darstellung von Raster- und/oder Vektor-Geodaten genutzt und wird somit zu den Darstellungsdiensten gezählt. Diese Darstellungen können als Rasterdaten oder als Scalable Vector Graphics (SVG) übertragen werden.
\newline \newline
Die Grundkarte wird meist als WMS/WMTS bereitgestellt. Der WMTS hat gegenüber dem WMS den Vorteil, dass dieser die Daten nicht als Gesamtdarstellung überträgt, sondern in kleinere Kacheln. Bereits geladene Kacheln aus dem Cache geladen werden können und nicht der gesamte Kartenausschnitt erneut übertragen werden muss. 
\subsection{Operatoren}
Ein WMS hat mehrere Operatoren, welche verschiedene Aufgaben erfüllen. Diese werden im folgenden Beschrieben.
\subsubsection{GetCapabilities}
Dieser Operator liefert eine Detailierte Beschreibung eines Dienstes.
\newline \newline
Beispielsweise der Aufruf der Vogelschutzgebiete:
\newline
\url{https://www.geoportal.rlp.de/mapbender/php/wms.php?inspire=1&layer_id=30827&SERVICE=WMS&REQUEST=GetCapabilities}
\newline \newline
Es wird ein XML-File zurückgegeben welche alle relevanten Informationen des WMS beinhaltet zurückgeliefert. Beispielsweise beinhaltet es die möglichen Formate für GetMap:
\begin{itemize}
    \item <Format>application/vnd.google-earth.kml+xml</Format>
    \item <Format>application/vnd.google-earth.kmz</Format>
    \item <Format>application/x-pdf</Format>
    \item <Format>image/gif</Format>
    \item <Format>image/jpeg</Format>
    \item <Format>image/png</Format>
    \item <Format>image/png; mode=8bit</Format>
    \item <Format>image/svg+xml</Format>
    \item <Format>image/tiff</Format>
\end{itemize}
\newpage
Oder unterstützt die folgenden Koordinatenreferenzsysteme:
\begin{itemize}
    \item <SRS>EPSG:25832</SRS>
    \item <SRS>EPSG:31466</SRS>
    \item <SRS>EPSG:31467</SRS>
    \item <SRS>EPSG:3857</SRS>
    \item <SRS>EPSG:4258</SRS>
    \item <SRS>EPSG:4326</SRS>
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{1\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/images/A2_XML.png}
    \end{minipage}
    \caption{Darstellung des zurückgelieferten XML-Files im Webbrowser\\ (Datensatz: Vogelschutzgebiete des Geoportal Rheinland-Pfanz)}
    \label{A2_XML}
\end{figure}

\newpage
\subsubsection{GetMap}
Durch GetMap wird der WMS aufgefordert die Karte als Antwort zu senden.
\newline \newline
Um dies mit den Parametern zu veranschaulichen hier ein Beispiel, die zurückgelieferte Abbildung ist in Abbildung \ref{A2_GetMap} zu sehen:
\newline
\url{https://geodaten.naturschutz.rlp.de/kartendienste_naturschutz/mod_ogc/wms_getmap.php?mapfile=wms_naturschutz_rlp&SERVICE=WMS&VERSION=1.1.1&REQUEST=GetMap&FORMAT=image/png&LAYERS=vogelschutzgebiet&WIDTH=512&HEIGHT=512&SRS=EPSG:4326&STYLES=&BBOX=6.05975,48.9344,8.51291,50.9475}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.25\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/images/A2_GetMap.png}
    \end{minipage}
    \caption{Ergebnis des Operators GetMap, gesamte Ausdehnung\\ (Datensatz: Vogelschutzgebiete des Geoportal Rheinland-Pfanz)}
    \label{A2_GetMap}
\end{figure}

\begin{tabular}[h]{|p{6cm}|p{9.125cm}|}
    \hline
    Teil der URL & Beschreibung  \\
    \hline
    https://geodaten.naturschutz.rlp. \newline de/kartendienste\_naturschutz/ \newline mod\_ogc/wms\_getmap.php? \newline mapfile=wms\_naturschutz\_rlp\& & ist als URL durch den Aufruf GetCapabilities bekannt. Dieser befindet sich unter: \newline Capability $\rightarrow$ Request $\rightarrow$ GetMap $\rightarrow$ DCPType $\rightarrow$ HTTP $\rightarrow$ Get $\rightarrow$ OnlineResource \\
    \hline
    SERVICE=WMS\& & unter SERVICE wird der gewünschte Dienste benannt in diesem Fall ist es ein WMS \\
    \hline
    VERSION=1.1.1\& & dies beschreibt die Version des WMS Dienstes \\
    \hline
    REQUEST=GetMap\& & ist der Operator für die Auslieferung des Karteninhalts\\
    \hline
    FORMAT=image/png\& & definiert das Format des Karteninhalts, hier kann jeder Parameter eingetragen werden welcher durch GetCapabilities zurückgegeben wurde \\
    \hline
    LAYERS=vogelschutzgebiet\& & definiert den Layer, ein WMS kann mehrere Layer beinhalten und hierrüber wird der gewünschte explizit definiert \\
    \hline
    WIDTH=512\&HEIGHT=512\& & dies beschreibt die Dimensionen (Breite und Höhe) des Angeforderten Ausschnitts \\
    \hline
    SRS=EPSG:4326\& & definiert das Koordinatenreferenzsystem alle möglichen Parameter werden durch GetCapabilities zurückgegeben\\
    \hline
    BBOX=6.05975,48.9344, \newline 8.51291,50.9475 & gibt den Kartenausschnitt im jeweiligen Koordinatenformat an, untere linke Ecke und obere rechte Ecke\\
    \hline
\end{tabular}

\subsubsection{GetFeatureInfo}
GetFeatureInfo liefert den die Attribute für ein ausgewähltes Feature zurück. Hierbei wird jedoch nicht die Koordinate des Koordinatenreferenzsystems betrachtet, sondern die des angezeigten Bilds.
\newline \newline
Dieser Operator ähnelt sehr dem des GetMap, wobei anhand von folgendem Beispiel des veranschaulicht wird:
\newline
\url{https://geodaten.naturschutz.rlp.de/kartendienste_naturschutz/mod_ogc/wms_getmap.php?mapfile=wms_naturschutz_rlp&SERVICE=WMS&VERSION=1.1.1&REQUEST=GetFeatureInfo&FORMAT=image%2Fpng&LAYERS=vogelschutzgebiet&WIDTH=512&HEIGHT=512&SRS=EPSG:4326&STYLES=&BBOX=6.05975,48.9344,8.51291,50.9475&QUERY_LAYERS=vogelschutzgebiet&x=197&y=130&INFO_FORMAT=text/plain}
\newline \newline
\begin{tabular}[h]{|p{6cm}|p{9.125cm}|}
    \hline
    Teil der URL & Beschreibung  \\
    \hline
    REQUEST=GetFeatureInfo\& & um nicht die Kartendarstellung zu erhalten sondern die Attribute des ausgewählten Layers\\
    \hline
    QUERY\_LAYERS= \newline vogelschutzgebiet\& & aufgrund dessen, dass ein WMS mehrere Layer besitzen kann muss spezifiziert werden von welchem Layer die Attribute abgerufen werden sollen\\
    \hline
    x=197\&y=130\& & die Position des Attributs anhand der Pixel-Koordinate, ausgehend von oben links\\
    \hline
    INFO\_FORMAT=text/plain & das Format der Ausgabe, hier ist eine Übersicht aller verfügbarer Formate durch GetCapabilities verfügbar\\
    \hline
\end{tabular}
\newline \newline
Das zurückgelieferte Ergebnis als blanker Text sieht wie folgt aus:
\begin{verbatim}
GetFeatureInfo results:

Layer 'vogelschutzgebiet'
  Feature 2145995: 
    gispadid = '2145995'
    kennung = 'VSG-5507-401'
    euid = 'DE-5507-401'
    name = 'Ahrgebirge'
    einspeisungsdatum = '06/11/2012'
\end{verbatim}
\newpage